<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
    xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Gödel</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    
    
    <section>
        <title>Gengszterek</title>
        
        <para> Ebben a feladatban a robocar lambda kifejezésével ismerkedünk meg. A lambda
            kifejezések olyan függvények ,amelyeket inlineoknak nevezhetünk. Ennek az a jelentősége,
            hogy ezeket a függvényeket csak egyszer alkalmazunk az adott kódcsipetben. A szintaxisa
            a következő: </para>
        
        <programlisting language="c"><![CDATA[
[ bemeneti ág ] (paraméterek) -> visszatéritési érték  
{   
   metódus tartalma   
}]]>
        </programlisting>
        
        <para>Amit még érdemes tudni a lambda függvényekről, hogy ezekben a függvényekben a fordító
            is megadhatja a visszatérítési értékeket. </para>
        
        <programlisting language="c">
            <![CDATA[
             std::sort ( gangsters.begin(), gangsters.end(), [this, cop] ( Gangster x, Gangster y )
  {
    return dst ( cop, x.to ) < dst ( cop, y.to );
  } );
            ]]>
        </programlisting>
        
        <para>Ezt a részt kellett elemeznünk a feladatunkban. Amint láthatjuk,hogy a sort
            függvényünknek 3 darab paramétere lesz. Az első két paraméternek a gansters.begin(() és
            a gangser.end() az lesz a szerepe, hogy a teljes gangster vectort végigvizsgálja. A 3.
            paraméter képezi a lambda függvényt. A bemeneti ágon kiválasztjuk a 2 változót ami a
            this és a cop objektum.A lambda függvényünk paraméterként a Gangster x-et és a Gangster
            y-t várja. Ez a két paraméter lesz összehasonlítva.</para>
        
        <programlisting language="c"><![CDATA[
        return dst ( cop, x.to ) < dst ( cop, y.to );
  }
        
            ]]>
        </programlisting>
        
        <para>Itt azt adja vissza, hogy az x vagy az y van közelebb a cophoz. Abban az esetben,ha az
            x közelebb akkor true értéket ad vissza.</para>
    </section>
    
    <section>
        <title>STL map érték szerinti rendezése</title>
        <para> </para>
    </section>
    
    <section>
        <title>Alternatív Tabella</title>
        <para> </para>
    </section>
    
    <section>
        
        <title>GIMP Scheme hack</title>
        
        <para> Ebben a feladatban, Bátfai tanárúr GIMP-es példáját kellett alkalmaznunk. Ez a
            feladat prog1-ben, volt viszont eddig még nem csináltam,ezért most fogom megcsinálni.
        </para>
        
        <para>A feladat elkészítéséhez kellett alkalmazni a GIMP-et. Tanár úrnak a scriptjét
            alkalmazzuk. A legfontosabb dolog, hogy a scriptet a megfelelő helyére helyezzük.
            Egészen pontosan ide:</para>
        
        <programlisting language="c"><![CDATA[
            /home/someusername/snap/gimp/227/.config/GIMP/2.10/scripts
            ]]></programlisting>
        
        <para>Amint ha jól elhelyezzük a scriptet, azután a GIMP-ben alkalmazhatjuk. Ahhoz,hogy
            láthassa a GIMP a projektet a szűrőkben a rendszerfájlokat frissíteni kell. Ezután újra
            elindítjuk és ezután már létrehozhatjuk a saját mandalánkat. Itt lehet a kedvünkre
            állítani, hogy mekkora legyen a kép mérete, milyen típusú legyen a szövegtípus, milyen
            színű legyen a szöveg.   </para>
        
        <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="mandala1.png"></imagedata></imageobject></mediaobject>
        <para>És erre a beállításokra, ilyen mandalát kapunk vissza.</para>
        <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="mandala2.png"></imagedata></imageobject></mediaobject>
        
        <programlisting language="c"><![CDATA[
            (script-fu-register "script-fu-bhax-mandala"
    "Mandala9"
    "Creates a mandala from a text box."
    "Norbert Bátfai"
    "Copyright 2019, Norbert Bátfai"
    "January 9, 2019"
    ""
    SF-STRING       "Text"      "Bátf41 Haxor"
    SF-STRING       "Text2"     "BHAX"
    SF-FONT         "Font"      "Sans"
    SF-ADJUSTMENT   "Font size" '(100 1 1000 1 10 0 1)
    SF-VALUE        "Width"     "500"
    SF-VALUE        "Height"    "500"
    SF-COLOR        "Color"     '(212 145 0)
    SF-GRADIENT     "Gradient"  "Deep Sea"
            
            ]]></programlisting>
        
        <para> A fájlban itt található meg az alapbeállítások. Abban az esetben ha nem akarunk már
            változtani a projekten, akkor érdemes a forrásban átírni ezeket az adatokat,hiszen
            ilyenkor már csak a mandala létrehozása lenne hátra. </para>
    
    </section>

</chapter>
